---
title: سوال آیا در مریخ به زمین می‌گن مریخ؟
date: 2022-02-09 09:37:00 -06:00
categories: logic, prolog, programming
path: merikh_pl
---

[امیر یک سوال جالب پرسیده](https://twitter.com/_satrobit/status/1491426644594405376): آیا تو مریخ به زمین می‌گن مریخ؟ اجازه بدید با پرولوگ حلش کنیم!

برای شروع باید دید که سوالمون دقیقا چی هست، که روابط لازمه رو براش تعریف کنیم. میشه برای راحتی سوال رو به این صورت نوشت:

آیا کسایی که تو مریخ زندگی می‌کنن، زمین رو مریخ صدا می‌کنن؟

که تبدیل به این سوال پرولوگ میشه:

``` prolog
lives(A, mars), calls(A, X, mars), named(X, earth).
```

در از پرولوگ می‌خوایم برامون یک فرد A پیدا کنه که توی مریخ زندگی می‌کنه، به شی X میگه مریخ و اون شی اسمش زمین باشه.

رابطه اسم داشتن که خیلی ساده است، اول مدعی میشیم که هر چیزی اسمش همونه:

``` prolog
named(X, X).
```

و تمام. برای این که به عمد صورت سوال رو خراب نکنیم فرض می‌کنیم که این رابطه فقط توی زمین برقراره، پس اسمشو عوض می‌کنیم تا بشه namedE

``` prolog
namedE(X, X).
```

حالا باید رابطه صدا کردن رو تعریف کنیم. اولش گفتیم که تابع namedE برای زمینی‌هاست، پس می‌تونیم بگیم که...

``` prolog
calls(A, X, Y) :- lives(A, earth), namedE(X, Y).
```

به عبارت دیگه اگه فرد A در زمین زندگی کنه، و ما رابطه namedE بین X و Y داشته باشیم (= زمینی‌ها X رو Y صدا کنن) اونوقت نتیجه می‌گیریم که A هم X رو Y صدا می‌کنه. یه نکته جالب دیگه هم می‌دونیم ما، اونم اینه که هر فردی یا تو زمین زندگی می‌کنه یا تو ایستگاه بین‌المللی فضایی، بنابراین:

``` prolog
lives(A, earth) :- not(lives(A, iss)).
```

همچنین ما می‌دونیم که در لحظه پرسیده شدن این نوشته ده نفر در ایستگاه فضایی بودن:

``` prolog
lives(anton_shkaplerov, iss).
lives(mark_vande_hei, iss).
lives(pyotr_dubrov, iss).
lives(kayla_barron, iss).
lives(matthias_maurer, iss).
lives(thomas_marshburn, iss).
lives(raja_chari, iss).
lives(ye_guangfu, iss).
lives(wang_yaping, iss).
lives(zhai_zhigang, iss).
```

به نظر می‌رسه همه چیز آماده است. کافیه فایل رو لود کنیم و از پرولوگ سوال بپرسیم!

``` prolog
?- [marse].
true.

?-  lives(A, mars), calls(A, X, mars), namedE(X, earth).
false.
```

پس نه. تو مریخ به زمین نمی‌گن مریخ.
